# Chaggay (Aggée) (Ag.)

Signification : En fête, né un jour de fête

Auteur : Chaggay

Thème : Reconstruction du temple

Date de rédaction : 6ème siècle av. J.-C.

Chaggay, contemporain de Zekaryah (Zacharie), exerça son service dans le royaume de Yéhouda (Juda) après le retour de l'exil. Alors que la reconstruction du temple était négligée, Chaggay reçut un message rappelant au peuple quelles devaient être ses priorités et redéfinissant les exigences de YHWH en matière de sainteté. Ce récit montre la bénédiction accompagnant celui qui oublie ses propres intérêts et qui prend véritablement à cœur l'œuvre d'Elohîm.

## Chapitre 1

1:1	La seconde année du roi Darius, au sixième mois, le premier jour du mois, la parole de YHWH apparut par la main de Chaggay<!--Aggée.-->, le prophète, à Zerubbabel<!--Zorobabel.-->, fils de Shealthiel, gouverneur de Yéhouda, et à Yéhoshoua, fils de Yehotsadaq, le grand-prêtre, en disant<!--Esd. 4:24.--> :
1:2	Ainsi parle YHWH Tsevaot, disant : Ce peuple dit : Le temps n'est pas encore venu, le temps de bâtir la maison de YHWH.
1:3	La parole de YHWH apparut par la main de Chaggay, le prophète, en disant :
1:4	Est-il temps pour vous d'habiter dans vos maisons lambrissées pendant que cette maison est en ruine ?
1:5	Maintenant, ainsi parle YHWH Tsevaot : Fixez votre cœur sur vos voies !
1:6	Vous avez semé beaucoup, mais vous avez peu rentré. Vous avez mangé, mais non pas à satiété. Vous avez bu, mais vous n'êtes pas ivres. Vous êtes vêtus, mais vous n’avez pas chaud. Et celui qui se loue se loue pour un sac percé<!--Mi. 6:14-15.-->.
1:7	Ainsi parle YHWH Tsevaot : Fixez votre cœur sur vos voies.
1:8	Montez à la montagne, apportez du bois, et bâtissez cette maison ! J'y prendrai plaisir et je serai glorifié, dit YHWH.
1:9	Vous comptiez sur beaucoup, et voici, il y a eu peu : vous l'avez apporté à la maison et j'ai soufflé dessus. Pourquoi ? À cause de ma maison, - déclaration de YHWH Tsevaot -, parce qu'elle est en ruine pendant que vous vous empressez chaque homme pour sa maison.
1:10	À cause de cela, les cieux au-dessus de vous ont retenu la rosée, et la terre a retenu ses fruits<!--Lé. 26:19 ; De. 28:23.-->.
1:11	J'ai appelé la sécheresse sur la terre, sur les montagnes, sur le blé, sur le vin nouveau, sur l'huile, sur ce que le sol produit, sur les humains, sur les bêtes et sur tout le travail des paumes<!--Am. 4:7 ; Ps. 105:16.-->.
1:12	Zerubbabel, fils de Shealthiel, Yéhoshoua, fils de Yehotsadaq, le grand-prêtre, et tout le reste du peuple, entendirent la voix de YHWH, leur Elohîm, et les paroles de Chaggay, le prophète, envoyé par YHWH, leur Elohîm. Et le peuple eut de la crainte devant YHWH.
1:13	Chaggay, le messager de YHWH, parla au peuple, selon le message de YHWH, en disant : Je suis avec vous, - déclaration de YHWH.
1:14	YHWH réveilla l'esprit de Zerubbabel, fils de Shealthiel, gouverneur de Yéhouda, et l'esprit de Yéhoshoua, fils de Yehotsadaq, le grand-prêtre, et l'esprit de tout le reste du peuple. Ils vinrent faire l'œuvre dans la maison de YHWH, leur Elohîm,
1:15	le vingt-quatrième jour du sixième mois, de la seconde année du roi Darius.

## Chapitre 2

2:1	Le vingt et unième jour du septième mois, la parole de YHWH apparut par la main de Chaggay, le prophète, en disant :
2:2	S'il te plaît, parle à Zerubbabel, fils de Shealthiel, gouverneur de Yéhouda, et à Yéhoshoua, fils de Yehotsadaq, le grand-prêtre, et au reste du peuple, en disant :
2:3	Quel est parmi vous le survivant qui a vu cette maison dans sa première gloire ? Comment la voyez-vous maintenant ? N'est-elle pas comme un rien à vos yeux<!--Esd. 3:12.--> ?
2:4	Maintenant Zerubbabel, fortifie-toi ! - déclaration de YHWH. Toi aussi, Yéhoshoua, fils de Yehotsadaq, grand-prêtre, fortifie-toi ! Vous aussi, tout le peuple de la terre, fortifiez-vous ! - déclaration de YHWH. Et travaillez ! Car je suis avec vous, - déclaration de YHWH Tsevaot.
2:5	Selon la parole que j'ai tranchée avec vous quand vous êtes sortis d'Égypte, et mon Esprit qui se tient debout au milieu de vous : n'ayez pas peur<!--Za. 4:6.--> !
2:6	Car ainsi parle YHWH Tsevaot : Encore un peu de temps, et je secouerai les cieux et la Terre, la mer et le sec<!--Hé. 12:26.-->.
2:7	Je secouerai toutes les nations, et les désirs<!--Celui qui est digne du désir et de l'attente des nations n'est autre que le Mashiah.--> de toutes les nations viendront, et je remplirai de gloire cette maison, dit YHWH Tsevaot.
2:8	L'argent est à moi, et l'or est à moi, - déclaration de YHWH Tsevaot.
2:9	Grande sera la gloire de cette maison, la dernière plus que la première, dit YHWH Tsevaot, et je mettrai la paix en ce lieu, - déclaration de YHWH Tsevaot.
2:10	Le vingt-quatrième jour du neuvième mois de la seconde année de Darius, la parole de YHWH apparut par la main de Chaggay le prophète, en disant :
2:11	Ainsi parle YHWH Tsevaot : S'il te plaît, interroge les prêtres sur la torah, en disant :
2:12	Si un homme porte de la chair consacrée dans le pan de son vêtement, et que ce vêtement touche du pain, ou un mets cuit, ou du vin, ou de l'huile, ou un aliment quelconque, cela devient-il sanctifié ? Et les prêtres répondirent et dirent : Non !
2:13	Chaggay dit : Si celui qui est rendu impur par une âme touche toutes ces choses-là, ne seront-elles pas impures ? Et les prêtres répondirent et dirent : Elles seront impures<!--Lé. 17:15 ; No. 19:22 ; Tit. 1:15.-->.
2:14	Chaggay répondit et dit : Tel est ce peuple et telle est cette nation en face de moi, - déclaration de YHWH -, et telles sont toutes les œuvres de leurs mains : même ce qu'ils présentent ici est impur.
2:15	Maintenant, s'il vous plaît, fixez votre cœur, depuis ce jour-ci à plus haut, avant qu'on ait mis pierre sur pierre au temple de YHWH !
2:16	Avant que ces choses n'existent, on venait à un tas de 20, il n'y en avait que 10. On venait au pressoir pour en puiser 50 de la cuve, il n'y en avait que 20.
2:17	Je vous ai frappés par la flétrissure, par la rouille et par la grêle dans tout le travail de vos mains. Mais vous n'êtes pas venus vers moi, - déclaration de YHWH<!--De. 28:22 ; 1 R. 8:37 ; Am. 4:9 ; 2 Ch. 6:28.-->.
2:18	S'il vous plaît, fixez votre cœur, depuis ce jour-ci à plus haut, depuis le vingt-quatrième jour du neuvième mois, depuis le jour où les fondements du temple de YHWH ont été posés ! Fixez votre cœur !
2:19	Y a-t-il encore de la semence dans les greniers ? Même jusqu'à la vigne, au figuier, au grenadier, et à l'olivier, rien n'a rapporté. Dès ce jour-ci, je bénirai.
2:20	La parole de YHWH apparut pour la seconde fois à Chaggay, le vingt-quatrième jour du mois, en disant :
2:21	Parle à Zerubbabel, gouverneur de Yéhouda, et dis-lui : Je secouerai les cieux et la Terre,
2:22	je renverserai le trône des royaumes. Je détruirai la force des royaumes des nations, je renverserai les chars et ceux qui les montent, les chevaux et ceux qui les montent seront abattus, chaque homme par l’épée de son frère.
2:23	En ce jour-là, - déclaration de YHWH Tsevaot -, je te prendrai, Zerubbabel, fils de Shealthiel, mon serviteur, - déclaration de YHWH -, et je te placerai comme un sceau, car c'est toi que j'ai choisi, - déclaration de YHWH Tsevaot.
